%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Metaheurísticas\\
Código: PPGCC0099\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Modelagem de Problemas de Otimização}
\end{center}

\section*{Introdução}
Um dos temas de fundamental importância relacionados à Problemas de Otimização é
o passo da modelagem. A modelagem consiste em, dado a descrição de um Problema
de Otimização, extrair a representação matemática do problema.

Ou seja, é necessário a partir da descrição definir que tipo de problema está
presente -- se de Minimização ou Maximização --, quais são as Variáveis de
Decisão, a Função Objetivo e o Conjunto de Restrições.

Para realizar a modelagem de Problemas de Otimização é necessário muita atenção
e interpretação sobre o texto que descreve o problema.

Recomenda-se muita prática e realização de exercícios de modelagem, até que o
aluno se familiarize com os passos executados e conceitos utilizados. Vejamos
alguns exemplos a seguir.

\section*{Problema da Mochila}
Segue abaixo a descrição do Problema da Mochila:

\begin{quote}
Dada uma mochila de capacidade 10 Kg, pretende-se transportar os seguintes itens
cujos valores são R\$ 4, R\$ 6, R\$ 5, R\$ 3 e R\$ 1 e cujos respectivos pesos
são 5 Kg, 4 Kg, 3 Kg, 2 Kg e 1 Kg.
\newline\newline
Quais itens devem ser carregados de forma a termos o maior valor possível total
a ser transportado na mochila?
\end{quote}

Este problema é um clássico Problema de Otimização Combinatória. Nele, deve-se
encontrar a combinação de itens que irão maximizar o valor a ser transportado
na mochila, dada a restrição de capacidade da mesma.

Uma das primeiras ferramentas de interpretação que deve-se utilizar durante a
modelagem é encontrar a relação que as Variáveis de Decisão criam entre a Função
Objetivo e o Conjunto de Restrições. As Variáveis de Decisão são as mesmas que
estarão tanto na primeira quanto na segunda, e elas é que representarão os
valores para a solução que procuramos.

Para o Problema da Mochila é importante notar que, quando um item é selecionado
para entrar na mochila, ele tem um valor específico que é atribuído à mochila,
mas em compensação ele também tem um peso que reduzirá a capacidade da mesma.

Por exemplo, o item 1 tem valor R\$ 4 -- isso significa que, caso ele seja
selecionado para entrar na mochila, ele atribuirá o valor R\$ 4 para ela na
Função Objetivo. Por outro lado, esse item tem peso 5 Kg, significando que ele
reduzirá na restrição de capacidade, diminuindo o total possível de ser
transportado. Essa mesma relação acontecerá com todos os demais itens.

Entendido esse ponto, passaremos para a modelagem do problema. Uma das etapas
mais simples é descobrir se o problema se trata de uma Minimização ou
Maximização. Para a descrição do Problema da Mochila, é evidente que queremos o
maior valor possível a ser carregado (da descrição: ``\textit{Quais itens devem
ser carregados de forma a termos o maior valor possível total a ser transportado
na mochila?}''), o que nos leva à conclusão que trata-se de um Problema de
Maximização.

Uma ferramenta interessante para quem está iniciando os estudos de modelagem de
Problemas de Otimização é dispôr os dados presentes na descrição do problema em
uma tabela. Assim as relações entre os componentes será clara e evidente desde o
início.

Do Problema da Mochila, teremos:

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{c|ccccc}
  \ & Item 1 & Item 2 & Item 3 & Item 4 & Item 5\\\hline
  Peso (Kg) & 5 & 4 & 3 & 2 & 1\\
  Valor (R\$) & 4 & 6 & 5 & 3 & 1\\\hline
 \end{tabular}
\end{table}

Chamaremos cada Item $i$ de $x_i$, onde $i = \{1, 2, 3, 4, 5\}$ representa o
conjunto dos itens disponíveis para serem transportados na mochila.

Começaremos pela Função Objetivo. Já sabemos que trata-se de um problema de
Maximização onde queremos o maior valor possível, e já temos na tabela o valor
correspondente à cada item.

Se cada item entrar na mochila teremos seu respectivo valor adicionado à Função
Objetivo. Ou seja, poderemos supor que os itens $x_i$ terão valor 0 ou 1: caso
1 ele entra na mochila e seu respectivo valor é somado na Função Objetivo, e
caso 0 ele não entrará na mochila, portanto não adicionando seu valor à Função
Objetivo.

Assim, teremos que a Função Objetivo será descrita como:

\begin{center}
Max Z = $4x_1 + 6x_2 + 5x_3 + 3x_4 + x_5$
\end{center}

No problema existe uma restrição, que é a capacidade da mochila. Já sabe-se que
quando um item entra na mochila, além de atribuir um valor para a Função
Objetivo ele também irá reduzir a capacidade da mochila. Na tabela temos
dispostos os pesos para os respectivos itens, portanto vamos transformar isto
numa inequação que descreve a restrição:

\begin{center}
$5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 2x_4 + x_5 \leq 10$
\end{center}

Toda vez que um item entra na mochila, seu respectivo peso ocupa um espaço na
capacidade total, que é de no máximo 10 Kg. A inequação é do tipo $\leq$ porque
o valor da capacidade total da mochila é um limitante máximo -- ou seja, ele não
pode ser ultrapassado.

Além desta restrição existe mais uma relacionada com os valores que as Variáveis
de Decisão poderão assumir. No modelo, decidimos que uma variável pode estar (1)
ou pode não estar (0) na mochila, tornando-as do tipo binária. Essa restrição
seria expressa como:

\begin{center}
$x_i = \{0, 1\}; \forall i = \{1, 2, 3, 4, 5\}$
\end{center}

A modelagem completa do Problema da Mochila é, portanto:

\begin{center}
    $\text{Max Z} = 4x_1 + 6x_2+ 5x_3 + 3x_4 + x_5$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 2x_4 + x_5 \leq 10\\
    x_i = \{0, 1\} \forall i = \{1, 2, 3, 4, 5\}
    \end{cases}$
\end{center}

\section*{Problema da Dieta}

O Problema da Dieta é um tipo de problema bastante comum nos estudos de
Problemas de Otimização. Veja a descrição:

\begin{quote}
Supondo que em dada dieta restrita apenas a leite, carne de gado, peixe e
saladas, seja necessário cumprir os requisitos nutricionais de vitaminas A, C e
D. A tabela a seguir exprime os dados do problema.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccccc}
Vitamina & Leite (L) & Carne (Kg) & Peixe (Kg) & Salada (100g) & Requisitos \\
\hline
A & 2 mg & 2 mg & 10 mg & 20 mg & 11 mg\\
C & 50 mg & 20 mg & 10 mg & 30 mg & 70 mg\\
D & 80 mg & 70 mg & 10 mg & 80 mg & 250 mg\\
Custo & R\$ 2 & R\$ 4 & R\$ 1,5 & R\$ 1 & \ \\
\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Qual quantidade de cada alimento deve ser ingerido de forma a cumprir os
preceitos da dieta e reduzir o custo da alimentação?
\end{quote}

A tabela do problema já dispõe os dados de uma forma simples de entender, e a
descrição também é de fácil compreensão: deve-se cumprir os requisitos das
vitaminas ao tempo em que busca-se o menor custo possível de alimentação. Ou
seja, trata-se de um problema de Minimização.

Atribuindo as variáveis $x_1$ ao leite, $x_2$ à carne, $x_3$ ao peixe e $x_4$
para a salada, modelamos em um primeiro momento a Função Objetivo. Como queremos
minimizar a soma dos custos da alimentação e já dispomos do valor desses custos
para cada alimento disponível, basta dispô-los na Função Objetivo do tipo
Minimização:

\begin{center}
Min Z = $2x_1 + 4x_2 + 1,5x_3 + x_4$
\end{center}

Sabemos, portanto, que para cada $x_1$ que entrar na solução, R\$ serão gastos
na Função Objetivo. Essa mesma relação pode ser feita para as restrições
apresentadas na tabela: para cada $x_1$, teremos 2 mg de vitamina A, 50 mg de
vitamina C, e 80 mg de vitamina D. É possível extender relações similares a esta
para as demais variáveis do problema.

Ao contrário do Problema da Mochila, para este caso temos restrições que
expressam um limite mínimo a ser atingido: precisa-se de ``pelo menos'' aquelas
quantidades de vitaminas descritas. Portanto, temos restrições do tipo $\geq$.

Colocando-as na forma do sistema de inequações, teremos:

Suj. a: $\begin{cases}
    2x_1 + 2x_2 + 10x_3 + 20x_4 \geq 11\\
    50x_1 + 20x_2 + 10x_3 + 30x_4 \geq 70\\
    80x_1 + 70x_2 + 10x_3 + 80x_4 \geq 250
\end{cases}$

A primeira restrição diz respeito às quantidades mínimas de vitamina A, a
segunda as quantidades mínimas de vitamina C, e a última são as quantidades
mínimas de vitamina D.

Falta-nos apenas modelar a restrição de não-negatividade das Variáveis de
Decisão, para garantir que elas não assumirão valores negativos.

\begin{center}
$x_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3, 4\}$
\end{center}

Portanto, a modelagem completa desse Problema da Dieta será:

\begin{center}
    $\text{Min Z} = 2x_1 + 4x_2 + 1,5x_3 + x_4$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    2x_1 + 2x_2 + 10x_3 + 20x_4 \geq 11\\
    50x_1 + 20x_2 + 10x_3 + 30x_4 \geq 70\\
    80x_1 + 70x_2 + 10x_3 + 80x_4 \geq 250\\
    x_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3, 4\}
    \end{cases}$
\end{center}

\section*{Problema do Planejamento da Plantação}

O Problema do Planejamento da Plantação diz respeito à problemas onde deve-se
planejar a execução de algo dada restrições que limitam investimentos na
produção.

Vejamos a descrição do problema:

\begin{quote}
Um sitiante está planejando sua estratégia de plantio para o próximo ano. Por
informações obtidas nos órgãos governamentais, sabe que as culturas de trigo,
arroz e milho serão as mais rentáveis na próxima safra. Por experiência, sabe
que a produtividade de sua terra para as culturas desejadas é a constante na
tabela abaixo:

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{c|cc}
Cultura & Produtividade (Kg/m$^2$) & Lucro (centavos/Kg)\\\hline
Trigo & 0,2 & 10,8\\
Arroz & 0,3 & 4,2\\
Milho & 0,4 & 2,03\\
\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Por falta de um local de armazenamento próprio, a produção máxima em toneladas
está limitada a 60. A área cultivada do sítio é de 200.000 m$^2$. Para atender
às demandas de seu próprio sítio é imperativo que se plante 400 m$^2$ de trigo,
80 m$^2$ de arroz e 10.000 m$^2$ de milho. Formule o problema de otimizar a
escolha das áreas a serem cultivadas em cada diferente tipo de cultura.
\end{quote}

Nem sempre o tipo de problema está claro na descrição. Por exemplo, para este
caso pede-se para formular ``\textit{o problema de otimizar a escolha das áreas
a serem cultivadas em cada diferente tipo de cultura}''. Podemos inferir que
trata-se um problema de Maximização, onde escolheremos as áreas a serem
cultivadas de forma a obtermos o maior lucro possível.

Como devemos selecionar as áreas a serem plantadas para 3 culturas,
representaremos a área de trigo como $x_1$, de arroz como $x_2$ e de milho como
$x_3$.

Cada área é dada em m$^2$, e da tabela sabemos quantos Kg são produzidos por
$m^2$ e quantos centavos valem cada Kg. Portanto, para saber o valor financeiro
produzido por área, é necessário saber quantos Kg aquela área produzirá. Do
exposto, devemos calcular o produto entre a área a ser plantada, a produtividade
e o lucro de cada alimento.

Assim, a Função Objetivo será do tipo:

\begin{center}
Max Z = $0,2 * 10,8 * x_1 + 0,3 * 4,2 * x_2 + 0,4 * 2,03 * x_3$
\end{center}

Ou:

\begin{center}
Max Z = $2,16x_1 + 1,26x_2 + 0,812x_3$
\end{center}

Este problema tem diversas restrições relacionadas com características
peculiares ao sítio em estudo. Por exemplo, há um limite de armazenamento da
ordem de 60.000 Kg além de quantidades mínimas de áreas a serem plantadas para
cada tipo de cultura a fim de suprir as necessidades do próprio sítio. Além
destas, também há a área máxima disponível para plantação do sítio.

Iniciando com esta última, como sabemos que os valores de $x_i$ referem-se às
áreas, a soma das mesmas está limitada a no máximo a área disponível para
plantio. Portanto, teremos a seguinte restrição:

\begin{center}
$x_1 + x_2 + x_3 \leq 200.000$
\end{center}

Não poderemos produzir mais produtos do que o espaço reservado para estocagem.
Multiplicando a produtividade pela área, teremos a quantidade de Kg a ser
produzida por cada cultura. Assim, a restrição será descrita da seguinte forma:

\begin{center}
$0,2x_1 + 0,3x_2 + 0,4x_3 \leq 60.000$
\end{center}

Nos deteremos agora nas restrições de produção para consumo do próprio sítio.
Elas limitam de forma inferior as áreas a serem produzidas, como se para
modelá-las fosse feita a seguinte exigência: ``preciso de pelo menos 400 m$^2$
de trigo para meu próprio sítio''. Assim, essas restrições serão do tipo $\geq$.

Abaixo apresentam-se as restrições desse tipo em bloco:

Suj. a: $\begin{cases}
    x_1 \geq 400\\
    x_2 \geq 80\\
    x_3 \geq 10.000
\end{cases}$

A última restrição, de não negatividade, servirá apenas para evitar que as
Variáveis de Decisão assumam valores negativos. Para esse problema, teremos:

\begin{center}
$x_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3\}$
\end{center}

Reunindo a Função Objetivo e todas as restrições, temos abaixo a modelagem
completa do problema:

\begin{center}
Max Z = $2,16x_1 + 1,26x_2 + 0,812x_3$\\
Suj. a: $\begin{cases}
    x_1 + x_2 + x_3 \leq 200.000\\
    0,2x_1 + 0,3x_2 + 0,4x_3 \leq 60.000\\
    x_1 \geq 400\\
    x_2 \geq 80\\
    x_3 \geq 10.000\\
    x_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3\}
\end{cases}$
\end{center}

\section*{Problema do Transporte}

Em problemas desse tipo, há centros produtores e centros consumidores de algo. O
transporte desse algo, dos produtores para os consumidores, tem algum custo
relacionado. Nesses casos, busca-se minimizar o custo total dos transporte
desses produtos de forma que atendam a demanda dos consumidores. Cabe notar que
em alguns modelos é provável que diferentes centros produtores despachem para
um mesmo consumidor, atendendo a demanda do mesmo.

Segue uma descrição de um problema desse tipo:

\begin{quote}
 Uma empresa que produz açúcar tem uma fábrica em São Carlos e outra em  
 Araraquara. Essa fábrica atende a 3 clientes espalhados por São Paulo. A
 fábrica de São Carlos tem capacidade de produção de 50 toneladas de açúcar,
 enquanto a de Araraquara produz 100 toneladas. Cada cliente possui uma demanda
 de, respectivamente, 20, 60 e 40 toneladas.
 
 O custo de transporte da fábrica em São Carlos para os 3 clientes são,
 respectivamente, 35, 20 e 40 por tonelada transportada, enquanto da fábrica em
 Araraquara os custos são 90, 55 e 70.
 
 O problema é determinar quanto açúcar enviar para cada fábrica, de modo a
 atender as demandas dos clientes e minimizar o custo total de transporte.
\end{quote}

A descrição já nos é bastante clara sobre o tipo de função objetivo: busca-se
reduzir os custos de transporte, logo é uma função de minimização.

Há custos relacionados com o transporte de cada fábrica para cada ponto 
consumidor. Portanto, se representamos as fábricas pelos índices 1 e 2, e os
consumidores pelos índices 1, 2 e 3, podemos utilizar uma variável x$_{ij}$ para
representar o montante de açúcar a ser transportado da fábrica \textit{i} para
o consumidor \textit{j}. Assim, ficaríamos com as variáveis x$_{11}$, x$_{12}$,
x$_{13}$, x$_{21}$, x$_{22}$ e x$_{23}$.

Há custos relacionados para cada tonelada transportada. Utilizando como exemplo
a variável x$_{11}$, que indica o açúcar a ser transportado da fábrica 1 para o
consumidor 1, sabemos pela descrição do problema que cada tonelada transportada
nesse trecho custa 35. Portanto, 35x$_{11}$ nos dará o custo total a ser pago 
pelo transporte de açúcar entre a fábrica 1 e o consumidor 1.

Fazendo essa mesma relação para as demais variáveis e seus respectivos custos,
temos a definição da Função Objetivo, que será:

\begin{center}
Min Z = $35x_{11} + 20x_{12} + 40x_{13} + 90x_{21} + 55x_{22} + 77x_{23}$
\end{center}

Passando para as restrições, é possível notar pela descrição que há 2 tipos
delas no problema: uma relacionada com as demandas dos consumidores e a outra
com a capacidade de produção das fábricas.

Para o primeiro caso, temos que as demandas dos consumidores devem ser
devidamente atendidas. Ao contrário do modelo do Problema da Dieta, caso a 
demanda seja excedida (é entregue mais açúcar do que o encomendado pelo 
consumidor) o consumidor simplesmente não pagará pelo excesso. Portanto, é mais 
conveniente para esse modelo que a restrição seja de igualdade (``='').

Olhando as variáveis de decisão, temos que x$_{ij}$ representa o montante de
açúcar transportado da fábrica \textit{i} para o consumidor \textit{j}. Assim,
a somatória de todos os montantes para um mesmo consumidor (por exemplo, 
x$_{11}$ e x$_{21}$ para o consumidor 1) representam o total de açúcar que está
chegando no consumidor.

Dessa forma, podemos representar esse conjunto de restrições da seguinte
maneira:

\begin{center}
$\begin{cases}
x_{11} + x_{21} = 20\\
x_{12} + x_{22} = 60\\
x_{13} + x_{23} = 40\\
\end{cases}$
\end{center}

Onde a primeira equação representa a demanda do consumidor 1, a segunda do
consumidor 2 e a terceira o consumidor 3.

O último tipo de restrição são as relacionadas com a capacidade de produção das
fábricas. A fábrica 1 (São Carlos) produz no máximo 50 toneladas, enquanto a 2
(Araraquara) produz 100. Esses números representam um limite máximo de produção,
significando que não devem ser excedidos. Portanto, são restrições do tipo menor
ou igual (``$\leq$'').

Pelas variáveis de decisão, percebemos que para a fábrica 1 o que for produzido
será representado pelas variáveis x$_{11}$, x$_{12}$ e x$_{13}$. Assim, levando
essa observação para a fábrica 2, podemos representar essas restrições conforme
abaixo:

\begin{center}
$\begin{cases}
x_{11} + x_{12} + x_{13} \leq 50\\
x_{21} + x_{22} + x_{23} \leq 100\\
\end{cases}$
\end{center}

Onde a primeira inequação está relacionada com a capacidade de produção da
fábrica 1 enquanto a segunda diz respeito à capacidade de produção da fábrica 2.

Para finalizar, apenas uma observação importante que deve constar no modelo do
problema: as variáveis de decisão não devem possuir valores negativos, portanto
é necessário colocar uma restrição de não-negatividade nas mesmas.

Portanto, o modelo final do problema descrito será conforme abaixo:\\

\begin{center}
Min Z = $35x_{11} + 20x_{12} + 40x_{13} + 90x_{21} + 55x_{22} + 77x_{23}$\\
Suj. a: \begin{cases}
  x_{11} + x_{21} = 20\\
  x_{12} + x_{22} = 60\\
  x_{13} + x_{23} = 40\\
  x_{11} + x_{12} + x_{13} \leq 50\\
  x_{21} + x_{22} + x_{23} \leq 100\\
  x_{ij} \geq 0, \forall i = 1, 2 \wedge j = 1, 2, 3
\end{cases}
\end{center}

\end{document}
